\subsection{Теорема Больцано-Вейерштрасса и критерий Коши сходимости числовой последовательности.}

\textbf{Теорема Больцано-Вейерштрасса}

\Def Числовую последовательность $\{x_n\}$ будем называть ограниченной, если $\exists M > 0: \forall n \in \N \hookrightarrow |x_n| \leq M$.

\Def Пусть дана числовая последовательность $\{x_n\} \subset \R$. $\{y_k\}$ будем называть подпоследовательностью $\{x_n\}$, если существует строго возрастающая
последовательность $\{n_k\} \subset \N$:
\begin{equation*}
  \forall k \in \N \hookrightarrow x_{n_k} = y_k
\end{equation*}

\Def Будем говорить, что $A \in \overline{\R}$ - частичный предел последовательности $\{x_n\}$, если $\exists \{x_{n_k}\}$ подпоследовательность $\{x_n\}$, такая что
\begin{equation*}
  \lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = A
\end{equation*}

\Theor{Критерий частичного предела} Пусть дана числовая последовательность $\{x_n\}$, $A \in \overline{\R}$. Следующие утверждения эквивалентны:
\begin{enumerate}
  \item $A$ - частичный предел $\{x_n\}$
  \item $\forall \varepsilon > 0$ в $U_\varepsilon(A)$ содержатся значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$
  \item $\forall \varepsilon > 0 \; \forall N \in \N \; \exists n \geq N: x_n \in U_\varepsilon(A)$
\end{enumerate}

\Theor{Больцано-Вейерштрасса}  Пусть $\{x_n\}$ - ограниченная числовая последовательность. Тогда существует хотя бы один конечный частичный предел $\{x_n\}$.

\Proof

$\{x_n\}$ - ограниченная числовая последовательность $\overset{def}{\Rightarrow} \exists M > 0: \forall n \in \N \hookrightarrow |x_n| \leq M$.

Далее будем считать, что $M > 0$, т.к. если $M = 0 \Rightarrow \forall n \in \N \hookrightarrow x_n = 0 \Rightarrow \lim\limits_{n \to \infty} x_n = 0$, а, значит,
утверждение доказано.

Построим последовательность отрезков $\{\mathcal{I}^n\}$. Положим $\mathcal{I}^1 \overset{def}{=} [-M, M]$. Заметим, что в $\mathcal{I}^1$ содержатся значения
бесконечного количества элементов $\{x_n\}$.

Будем строить последовательность так, чтобы в каждом $\mathcal{I}^n$ содержались значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$.

Пусть построили последовательность до $n_0 - 1$ ($n_0 \geq 2$), которая удовлетворяет данному свойству. Построим $\mathcal{I}^{n_0}$.

Рассмотрим отрезок $\mathcal{I}^{n_0 - 1}$. По построению, он содержит значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$. Разделим его пополам.
Заметим, что хотя бы одна половина содержит значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$.
Предположим противное, тогда получим что левая, что правая половины содержат конечное количество элементов последовательности, что противоречит построению.
Положим ту половину, в которой содержатся значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$, за $\mathcal{I}^{n_0}$.

Построили $\{\mathcal{I}^n\}$ по индукции с требуемым свойством. Заметим, что, по построению, $\mathcal{I}^1 \supset \mathcal{I}^2 \supset \mathcal{I}^3 \dots$
И более того, легко видеть, что $|\mathcal{I}^k| = \frac{|\mathcal{I}^1|}{2^{k - 1}}$. А значит последовательность $\{\mathcal{I}^n\}$ - стягивающаяся.
Следовательно по лемме Кантора $\exists! x^* = \bigcap\limits_{n \in \N} \mathcal{I}^n$.

Покажем, что $x^*$ действительно частичный предел. Заметим, т.к. отрезки стягиваются:
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists n \in \N: \mathcal{I}^n \subset U_\varepsilon(x^*)
\end{equation*}

Но в $\mathcal{I}^n$ содержатся значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$. А значит и в $U_\varepsilon(x^*)$ в частности. Получается, что $\forall \varepsilon
> 0$ в $U_\varepsilon(x^*)$ содержатся значения бесконечного количества элементов $\{x_n\}$.
А это в свою очередь, по критерию частичного предела, значит, что $x^*$ - частичный предел.

\Endproof

\textbf{Критерий Коши}

\Def Пусть дана числовая последовательность $\{x_n\}$. Будем говорить, что она фундаментальна, если
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N \in \N: \forall n, m \geq N \hookrightarrow |x_n - x_m| < \varepsilon
\end{equation*}

\Lemma Пусть дана сходящаяся к $A$ числовая последовательность $\{x_n\}$. Тогда она фундаментальна.

\Proof

$\{x_n\}$ сходится к $A$, а значит, по определению:
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N \in \N: \forall n \geq N \hookrightarrow |x_n - A| < \frac{\varepsilon}{2}
\end{equation*}

Тогда:
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N \in \N: \forall n, m \geq N \hookrightarrow |x_n - x_m| = |x_n - A - (x_m - A)| \leq |x_n - A| + |x_m - A| \leq
  \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon
\end{equation*}

\Endproof

\Lemma Если числовая последовательность $\{x_n\}$ фундаментальна, значит она ограничена.

\Proof

\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N(\varepsilon) \in \N: \forall n, m \geq N(\varepsilon) \hookrightarrow |x_n - x_m| < \varepsilon
\end{equation*}

Положим $\varepsilon = 1$:
\begin{equation*}
  \exists N(1) \in \N: \forall n, m \geq N(1) \hookrightarrow |x_n - x_m| < 1
\end{equation*}

А значит:
\begin{equation*}
  \forall n \geq N(1) \hookrightarrow |x_n - x_{N(1)}| < 1
\end{equation*}

А значит, по неравенству треугольника, $|x_n| - |x_{N(1)}|  \leq |x_n - x_{N(1)}| < 1$. А значит $|x_n| < 1 + |x_{N(1)}|$.

А значит положим $M = \max \left\{1 + |x_{N(1)}|, \max\limits_{n \in 1 \dots N(1) - 1} x_n  \right\}$ и получим требуемое.

\Endproof

\Theor{Критерий Коши} Числовая последовательность $\{x_n\}$ фундаментальна $\iff$ $\{x_n\}$ сходится.

\Proof

Влево показали. Покажем вправо. Пусть $\{x_n\}$ фундаментальна. Значит она ограниченная, а значит, по теореме Больцано-Вейерштрасса, существует частичный предел $x^*$.
Покажем, что на самом деле он является пределом.
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N(\varepsilon) \in \N: \forall n, m \geq N(\varepsilon) \hookrightarrow |x_n - x_m| < \frac{\varepsilon}{2}
\end{equation*}
В частности, в силу $\lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = x^* \Rightarrow \exists k(\varepsilon) \in \N: n_k \geq N(\varepsilon), |x_{n_{k(\varepsilon)}} - x^*| \leq
\frac{\varepsilon}{2}$.

А значит:
\begin{equation*}
  \forall \varepsilon > 0 \; \exists N(\varepsilon) \in \N: \forall n, m \geq N(\varepsilon) \hookrightarrow |x_n - x^*| \leq |x_n - x_{n_{k(\varepsilon)}}| +
  |x_{n_{k(\varepsilon)}} - x^*| < \varepsilon
\end{equation*}

\Endproof
